\documentclass[12pt, a4paper, oneside]{report}

\input{../../kvik-paper.tex}

\fancypagestyle{first}{
    \fancyhf{}
    \fancyhead[C]{\textsc{Mgr. Martin Baláž, Jurigovo námestie 13, 841 04 Bratislava, Slovenská republika}}
    \renewcommand\headrulewidth{0.5pt}
}

\begin{document}
    \linespread{1.3}
    \setcounter{secnumdepth}{0}
    \setlength{\parindent}{0cm}
    \setlength{\parskip}{3mm}
    \setlength{\baselineskip}{6mm}
    \setlength{\abovedisplayskip}{0mm}
    \setlength{\belowdisplayskip}{0mm}
    \setlength{\abovedisplayshortskip}{0mm}
    \setlength{\belowdisplayshortskip}{5mm}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.2}

    \pagestyle{empty}
    \thispagestyle{first}

    \vspace*{6mm}
    \hfill
    \begin{minipage}{0.4 \linewidth}
        \linespread{1.6}
        prof. RNDr. Daniel Ševčovič, DrSc. \\[1mm]
        Fakulta matematiky, fyziky a informatiky \\[1mm]
        Univerzita Komenského v Bratislave \\[1mm]
        Mlynská dolina, 842 48 Bratislava

        \vspace*{12mm}
        Santa Cruz de La Palma, 17. júna 2020
    \end{minipage}

    \vspace{10mm}

    \underline{Vec: \textbf{Žiadosť o možnosť prekročenia hranice 90 zapísaných kreditov v akademickom roku 2019/2020}}

    \vspace{6mm}

    \begin{tabular}{l l}
        \textbf{Žiadateľ:}          & Mgr. Martin Baláž \\
        \textbf{Študijný program:}  & astronómia a astrofyzika (dAAF) \\
        \textbf{Rok štúdia:}        & druhý \\
    \end{tabular}

    \vspace{8mm}
    \hyphenpenalty=1000
    \exhyphenpenalty=1000

    Vážený pán dekan,

    dovoľujem si Vás požiadať o povolenie prekročiť maximálny dovolený počet 90 zapísaných
    kreditov v jednom akademickom roku doktorandského štúdia.

    V akademickom roku 2019/2020 som sa aktívne zúčastnil dvoch medzinárodných konferencií
    (International Meteor Conference, Bollmannsruh, Nemecko; a Meteoroids 2019, Bratislava).
    Následne sme v spolupráci s mojím školiteľom doc. Tóthom, dr. Verešom z Harvard-Smithsonian Institute for Astrophysics
    a dr. Jedickem z University of Hawaii publikovali článok v časopise Planetary and Space Science.
    Zároveň sa ako spoluriešiteľ projektu podieľam na vývoji softvéru pre systém celooblohových kamier AMOS.
    V letnom semestri som sa v rámci projektu ERASMUS+ zúčastnil študijného pobytu na Kanárskych ostrovoch
    pod vedením školiteľky Dr. Julie de León.

    Vopred ďakujem za zváženie mojej žiadosti.

    \vspace*{6mm}

    S pozdravom,

    \hfill Mgr. Martin Baláž


\end{document}
