\documentclass[12pt, a4paper, oneside]{report}

\input{../../kvik-paper.sty}

\fancypagestyle{first}{
    \fancyhf{}
    \fancyhead[C]{\textsc{Mgr. Martin Baláž, Jurigovo námestie 13, 841 04 Bratislava, Slovenská republika}}
    \renewcommand\headrulewidth{0.5pt}
}

\begin{document}
    \linespread{1.3}
    \setcounter{secnumdepth}{0}
    \setlength{\parindent}{0cm}
    \setlength{\parskip}{3mm}
    \setlength{\baselineskip}{6mm}
    \setlength{\abovedisplayskip}{0mm}
    \setlength{\belowdisplayskip}{0mm}
    \setlength{\abovedisplayshortskip}{0mm}
    \setlength{\belowdisplayshortskip}{5mm}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
    
    \pagestyle{empty}
    \thispagestyle{first}    
        
    \vspace*{6mm}
    \hfill
    \begin{minipage}{0.4 \linewidth}
        \linespread{1.6}
        prof. RNDr. Daniel Ševčovič, DrSc. \\[1mm]
        Fakulta matematiky, fyziky a informatiky \\[1mm]
        Univerzita Komenského v Bratislave \\[1mm]
        Mlynská dolina, 842 48 Bratislava
        
        \vspace*{6mm}
        Bratislava, 22. marca 2019
    \end{minipage}
    
    \vspace{10mm}
    
    \underline{\textbf{Vec: Žiadosť o udelenie jednorazového mimoriadneho štipendia}}
    
    \vspace{6mm}

    \begin{tabular}{l l}
        \textbf{Žiadateľ:}          & Mgr. Martin Baláž \\
        \textbf{Študijný program:}  & astronómia a astrofyzika (dAAF) \\
        \textbf{Rok štúdia:}        & prvý \\
        \textbf{Názov aktivity:}    & IT infraštruktúra systému AMOS \\
        \textbf{Ciele aktivity:}    & vytvoriť nástroj na správu infraštruktúry systému AMOS \\
        \textbf{Finančné nároky:}   & \SI{500}{\eur} \\
    \end{tabular}
    
    \vspace{8mm}
    \hyphenpenalty=1000
    \exhyphenpenalty=1000
    
    Vážený pán dekan,
    
    touto formou reagujem na výzvu na podávanie žiadostí o mimoriadne štipendium podľa
    článku 10 odseku 6 Štipendijného poriadku FMFI.
    
    Cieľmi projektu sú detailné zoznámenie sa s prevádzkou systému AMOS,    
    údržba staníc systému AMOS prostredníctvom softvéru na vzdialenú správu
    a tvorba administračného systému, umožňujúceho sledovať ich stav v reálnom čase a odstraňovať prípadné problémy.
    Medzi aktivity patrí najmä inštalácia a kontrola softvéru, zabezpečenie prevádzky systému AMOS
    a riešenie mimoriadnych situácií (výpadky napájania alebo spojenia so stanicou).
    V rámci projektu taktiež plánujem pokračovať vo vývoji databázy a informačného systému na vizualizáciu spracovaných dát.
    Aktivity vyžadujú cestovanie na Astronomické a Geofyzikálne observatórium
    v Modre za účelom oboznámenia sa s fungovaním systému AMOS.
    Celkovú časovú náročnosť projektu odhadujeme na približne 80 hodín.

    V prípade poskytnutia finančných prostriedkov budú použité na krytie nákladov vzniknutých
    v súvislosti s cestovaním na AGO Modra a ako kompenzácia za aktivity presahujúce okruh študijných povinností
    v rámci doktorandského štúdia.
        
    \vspace*{6mm}
    
    S pozdravom,    
    \hfill Mgr. Martin Baláž

    
\end{document}
